[{"id":"5","menu_id":"3-3","soru":"<p>Bilimsel ara\u015ft\u0131rmalar, yabani hayvanlar\u0131n ---- g&ouml;steriyor. Ancak &ldquo;hayatta kalma m&uuml;cadelesi&rdquo; gibi dile yerle\u015fmi\u015f baz\u0131 s&ouml;zler yabani hayvanlar i&ccedil;in ya\u015fam\u0131n ha\u015fin ve amans\u0131z oldu\u011fu izlenimini peki\u015ftirirken i\u015fin ---- g&ouml;rmemizi engelliyor<\/p>","a":"i\u015f birli\u011fi de yapt\u0131\u011f\u0131n\u0131 - bug\u00fcnk\u00fc h\u00e2lini","b":"birbirleriyle sava\u015ft\u0131\u011f\u0131n\u0131 - e\u011flenceli k\u0131sm\u0131n\u0131 ","c":"e\u011flenmeyi de sevdi\u011fini - di\u011fer y\u00fcz\u00fcn\u00fc","d":"hayatlar\u0131ndan kesitler - kurmaca y\u00f6n\u00fcn\u00fc","e":"ileti\u015fim de kurabildi\u011fini - sa\u011fl\u0131k boyutunu ","cevap":"3","aciklama":null},{"id":"6","menu_id":"3-3","soru":"<p>\u0130nsans\u0131z hava ara&ccedil;lar\u0131, tehlikeli g&ouml;revlerde insan kayb\u0131n\u0131n &ouml;n&uuml;ne ge&ccedil;ilmesi amac\u0131yla tasarlanm\u0131\u015ft\u0131. Mikro hava ara&ccedil;lar\u0131ysa, insans\u0131z hava ara&ccedil;lar\u0131n\u0131n bir ad\u0131m &ouml;tesine ge&ccedil;ti. ----. Belki \u015fimdi de\u011fil ama yak\u0131n bir gelecekte pencerenizden i&ccedil;eri giren sineklere daha dikkatli baksan\u0131z iyi olur. Onlar sizi g&ouml;zetlemeye gelmi\u015f casuslar olabilir.<\/p>","a":"Bu sistemlerin, g\u00fc\u00e7 ve a\u011f\u0131rl\u0131k a\u00e7\u0131s\u0131ndan en do\u011fru bi\u00e7imde kullan\u0131labilmeleri i\u00e7in ger\u00e7ekten hassas tasar\u0131mlar gerekiyor","b":"Mikro hava ara\u00e7lar\u0131, daha b\u00fcy\u00fck olan ara\u00e7lar\u0131n, ke\u015fif g\u00f6revlerini yerine getiremeyecekleri yerlerde kullan\u0131labiliyorlar","c":"Bu \u00f6zellikleriyle h\u00e2len kullan\u0131lmakta olan di\u011fer insans\u0131z hava ara\u00e7lar\u0131yla rekabet edebiliyorlar","d":"Mikro hava ara\u00e7lar\u0131n\u0131n gezegen ara\u015ft\u0131rmalar\u0131nda da aktif bir bi\u00e7imde kullan\u0131labilecekleri d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcl\u00fcyor","e":"Bu hassas tasar\u0131ml\u0131 u\u00e7aklar\u0131n \u00fcretiminde yap\u0131labilecek en ufak hata bile, ara\u00e7lar\u0131n verimli \u00e7al\u0131\u015fmas\u0131na engel olabiliyor","cevap":"2","aciklama":null},{"id":"7","menu_id":"3-3","soru":"<p>Ya\u011fmur ve kar sular\u0131nda bulunan karbondioksit, asidik &ouml;zelli\u011fe sahiptir ve kire&ccedil; ta\u015f\u0131n\u0131 &ccedil;&ouml;zer. ----. P&uuml;rt&uuml;k ve karen olarak da adland\u0131r\u0131lan lapyalar en s\u0131k rastlanan karstik \u015fekillerdir. Bunlar\u0131n olu\u015fum s&uuml;recinde yosunlar ve baz\u0131 bitkiler de g&ouml;rev al\u0131r.<\/p>","a":"Bu nedenle lapyalar olu\u015fumlar\u0131na g\u00f6re b\u00fcy\u00fck \u00e7e\u015fitlilik g\u00f6sterir","b":"Lapyalar seyrek bitki \u00f6rt\u00fcs\u00fcne sahip karstik kaya\u00e7lardan meydana gelir","c":"Bu kimyasal etkile\u015fim kaynakl\u0131 a\u015f\u0131nma sonucunda lapyalar olu\u015fur","d":"Karstik \u015fekiller b\u00fcy\u00fckl\u00fcklerine g\u00f6re lapya ve polye olarak ayr\u0131l\u0131r","e":"Lapyalar daha \u00e7ok karstik tabakalar\u0131n \u00e7atlak k\u0131s\u0131mlar\u0131nda bulunur","cevap":"3","aciklama":null},{"id":"8","menu_id":"3-3","soru":"<p>Ara\u015ft\u0131rmac\u0131lar, &ccedil;oktan se&ccedil;meli s\u0131navlarda &ouml;\u011frencilerin cevap de\u011fi\u015ftirmelerinin sonu&ccedil;lar\u0131 &uuml;zerine bir inceleme yapt\u0131lar. Bu de\u011fi\u015fikliklerin %51&rsquo;i yanl\u0131\u015f\u0131 do\u011fruya, %25&rsquo;i de do\u011fruyu yanl\u0131\u015fa &ccedil;evirme \u015feklindedir. Bulgular, cevab\u0131 de\u011fi\u015ftirme konusunda g&ouml;n&uuml;ls&uuml;z olmamak gerekti\u011fini g&ouml;sterse de &ouml;\u011frencilerin %75&rsquo;i ilk cevapta \u0131srar etmenin daha iyi oldu\u011funu &ouml;ne s&uuml;r&uuml;yor. Cevab\u0131 de\u011fi\u015ftirme konusundaki bu tutumun bir haf\u0131za &ouml;n yarg\u0131s\u0131ndan kaynakland\u0131\u011f\u0131n\u0131 d&uuml;\u015f&uuml;nen ara\u015ft\u0131rmac\u0131lar, &ouml;\u011frencilerin ----. Sahi, &ldquo;Do\u011fru yapm\u0131\u015ft\u0131m.&rdquo; diye ka&ccedil; kere \u015fik&acirc;yet ettiniz? Peki, ka&ccedil; kere &ldquo;Yanl\u0131\u015f yapm\u0131\u015ft\u0131m.&rdquo; demi\u015ftiniz?<\/p>","a":"\u00e7oktan se\u00e7meli s\u0131navlarda olumlu sonu\u00e7lar\u0131 an\u0131msama e\u011filiminin di\u011fer s\u0131navlara g\u00f6re daha fazla oldu\u011funu belirtiyorlar","b":"olumsuz sonu\u00e7lara yol a\u00e7an de\u011fi\u015fiklikleri, olumlu sonu\u00e7lara yol a\u00e7anlardan daha \u00e7ok hat\u0131rlad\u0131klar\u0131n\u0131 vurguluyorlar","c":"do\u011fru ve yanl\u0131\u015f cevaplar\u0131n\u0131 \u00e7oktan se\u00e7meli bir s\u0131navdan d\u00f6rt hafta sonra g\u00f6stererek neye karar verdiklerini an\u0131msamalar\u0131n\u0131 istiyorlar","d":"cevaplar\u0131nda bir de\u011fi\u015fiklik yapmay\u0131 istediklerinde neden endi\u015fe d\u00fczeylerinin h\u0131zla artt\u0131\u011f\u0131n\u0131 merak ediyorlar","e":"bir soruya verdikleri cevab\u0131 de\u011fi\u015ftirip de\u011fi\u015ftirmeme konusunda, nesnel verilere g\u00f6re hareket ettiklerini belirtiyorlar","cevap":"2","aciklama":null},{"id":"9","menu_id":"3-3","soru":"<p>Giderek b&uuml;y&uuml;yen ve &uuml;r&uuml;n &ccedil;e\u015fitlili\u011fi artan t&uuml;ketici elektroni\u011fi piyasas\u0131, eskiden sadece do\u011fru markay\u0131 bulmaya &ccedil;al\u0131\u015fan t&uuml;keticinin se&ccedil;im yapmas\u0131n\u0131 bug&uuml;n zorla\u015ft\u0131r\u0131yor. Durum b&ouml;yle olunca t&uuml;keticiler, teknolojik &uuml;r&uuml;nleri se&ccedil;mek i&ccedil;in \u0130nternet&rsquo;te g&uuml;nlerce ara\u015ft\u0131rma yapmak durumunda kal\u0131yor. Yap\u0131lan ara\u015ft\u0131rmalara g&ouml;re t&uuml;keticilerin yakla\u015f\u0131k %60&#39;\u0131, sat\u0131n alma karar\u0131n\u0131 verme a\u015famas\u0131nda \u0130nternet&rsquo;ten &uuml;r&uuml;n ve fiyat kar\u015f\u0131la\u015ft\u0131rmas\u0131 yap\u0131yor. Bu a\u015famada arkada\u015f ve uzman g&ouml;r&uuml;\u015fleri, kullan\u0131c\u0131 tavsiyeleri ve teknoloji yazarlar\u0131n\u0131n forumlardaki yorumlar\u0131 b&uuml;y&uuml;k &ouml;nem ta\u015f\u0131yor. ----. Tam da bu y&uuml;zden &uuml;r&uuml;nler ve bunlar\u0131n neden tercih edilmeleri gerekti\u011fine ili\u015fkin sade ve anla\u015f\u0131l\u0131r bilgiler i&ccedil;eren b&uuml;t&uuml;nc&uuml;l kaynaklara ihtiya&ccedil; duyuluyor.<\/p>","a":"nternet\u2019teki g\u00f6r\u00fcnt\u00fc destekli bilgilendirmeler arkada\u015f \u00f6nerilerinden daha etkili oluyor","b":"Tavsiyeler do\u011frultusunda se\u00e7ilen \u00fcr\u00fcn al\u0131nd\u0131ktan hemen sonra yeni versiyonu \u00e7\u0131kabiliyor","c":"G\u00fcnlerce s\u00fcren ara\u015ft\u0131rma s\u00fcrecinde se\u00e7ilen \u00fcr\u00fcnlerin fiyatlar\u0131 durmadan de\u011fi\u015febiliyor","d":"Markalar\u0131n destekledi\u011fi uzmanlar ve yorumcular t\u00fcketicinin karars\u0131zl\u0131\u011f\u0131ndan faydalan\u0131yor","e":"Bu kadar da\u011f\u0131n\u0131k, kar\u0131\u015f\u0131k ve teknik bilgi, se\u00e7me s\u00fcrecini iyice i\u00e7inden \u00e7\u0131k\u0131lmaz h\u00e2le getiriyor","cevap":"5","aciklama":null},{"id":"10","menu_id":"3-3","soru":"<p>Rutherford, bilim d&uuml;nyas\u0131nda daha &ccedil;ok modern fizi\u011fin temel &ccedil;al\u0131\u015fma alan\u0131 olan atom &ccedil;ekirde\u011fini ke\u015ffetmesiyle tan\u0131nsa da Nobel &ouml;d&uuml;l&uuml;n&uuml;, elementlerin d&ouml;n&uuml;\u015f&uuml;m&uuml; &uuml;zerine yapt\u0131\u011f\u0131 &ccedil;al\u0131\u015fmas\u0131yla kimya dal\u0131nda alm\u0131\u015ft\u0131r.<\/p>","a":"Rutherford'un atom \u00e7ekirde\u011fini ke\u015ffi, Nobel \u00f6d\u00fcl\u00fc verilen alanlar\u0131n d\u0131\u015f\u0131nda kalm\u0131\u015ft\u0131r.","b":"Rutherford'un kimya alan\u0131ndaki bulgular\u0131, fizik alan\u0131ndakilerden daha fazla etki yaratm\u0131\u015ft\u0131r","c":"Rutherford'un bilim insan\u0131 olarak tan\u0131n\u0131rl\u0131\u011f\u0131na kimyadan \u00e7ok fizik alan\u0131ndaki ke\u015ffi katk\u0131da bulunmu\u015ftur.","d":"Rutherford'dan \u00f6nce de kimya alan\u0131nda elementlerin d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcr\u00fclmesine y\u00f6nelik \u00e7al\u0131\u015fmalar yap\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r","e":"Rutherford, yapt\u0131\u011f\u0131 \u00e7al\u0131\u015fmalarla modern fizik alan\u0131n\u0131n kurucusu olarak kabul edilmi\u015ftir","cevap":"3","aciklama":null},{"id":"11","menu_id":"3-3","soru":"<p>Resim ve seramik sanatlar\u0131ndan esinlenerek tasarlanan ve mimar\u0131n\u0131n ad\u0131yla an\u0131lan Hundertwasser Binas\u0131, sadece Viyana&rsquo;n\u0131n de\u011fil, Avusturya&rsquo;n\u0131n da en &ccedil;ok ilgi uyand\u0131ran yap\u0131lar\u0131ndan biri oldu\u011fu i&ccedil;in pek &ccedil;ok turist &ccedil;ekmektedir.<\/p>","a":"Hundertwasser Binas\u0131, Avusturya\u2019n\u0131n tarih\u00ee yap\u0131lar\u0131 aras\u0131nda yer almaktad\u0131r.","b":"Bina, hem \u015fehrin hem de \u00fclkenin tan\u0131t\u0131m\u0131na katk\u0131 sa\u011flayan eserlerden biridir","c":"Hundertwasser, binay\u0131 in\u015fa ederken kendi resim anlay\u0131\u015f\u0131ndan yararlanm\u0131\u015ft\u0131r.","d":"Viyana\u2019da farkl\u0131 sanat dallar\u0131ndan esinlenerek in\u015fa edilen ba\u015fka yap\u0131lar da vard\u0131r","e":"Mimar Hundertwasser, meslek hayat\u0131nda benzer nitelikte bir\u00e7ok bina yapm\u0131\u015ft\u0131r.","cevap":"2","aciklama":null},{"id":"12","menu_id":"3-3","soru":"<p>Ameliyat aletlerini sterilize etmek i&ccedil;in kullan\u0131lan otoklav adl\u0131 cihaz\u0131n i&ccedil;indeki suyun kaynama noktas\u0131, y&uuml;ksek bas\u0131nc\u0131n etkisiyle 100&deg;C&rsquo;den 121&deg;C&rsquo;ye &ccedil;\u0131kar ve b&ouml;ylece &ccedil;ok k\u0131zg\u0131n bir buhar olu\u015fur.<\/p>","a":"Otoklav\u0131n i\u00e7indeki bas\u0131nc\u0131n y\u00fcksek olmas\u0131, suyun kaynama noktas\u0131n\u0131 art\u0131rmaktad\u0131r.","b":"Suyun i\u00e7inde sterilize edilecek maddelerin bulunmas\u0131, kaynama noktas\u0131n\u0131 art\u0131rmaktad\u0131r.","c":"\u0130\u015flem \u00f6ncesinde ameliyathanelerin sterilizasyonu, otoklav ile ger\u00e7ekle\u015ftirilmektedir.","d":"100\u00b0C\u2019de kaynayan suda olu\u015fan buhar, otoklav cihaz\u0131n\u0131n sterilize edilmesi i\u00e7in yetersizdir","e":"Sterilizasyon i\u015fleminde kullan\u0131lan otoklav, i\u00e7indeki suyun kaynama s\u00fcresini azaltmaktad\u0131r","cevap":"1","aciklama":null},{"id":"13","menu_id":"3-3","soru":"<p>I. i\u015flevlerinden birinin h&acirc;lihaz\u0131rdaki resm&icirc;le\u015fmi\u015f s&ouml;ylemi<\/p><p>II. postmodern yazarlar\u0131n asl\u0131nda daha ba\u015flang\u0131&ccedil; a\u015famas\u0131nda<\/p><p>III. tahrip etmek i&ccedil;in onu sarsma giri\u015fiminde bulunmaktan<\/p><p>IV. bir metnin olmazsa olmaz\u0131 niteli\u011finde g&ouml;rd&uuml;kleri hususun<\/p><p>V. ironi olmas\u0131n\u0131n birincil gerek&ccedil;esi s&ouml;z konusu metinlerin<\/p><p>VI. kendilerini uzak tutamay\u0131\u015flar\u0131d\u0131r<\/p><p><strong>Yukar\u0131daki s&ouml;zler anlaml\u0131 ve kurall\u0131 bir c&uuml;mle olu\u015fturacak bi&ccedil;imde s\u0131raland\u0131\u011f\u0131nda hangisi ba\u015ftan d&ouml;rd&uuml;nc&uuml; olur?<\/strong><\/p>","a":"I","b":"II","c":"III","d":"IV","e":"V","cevap":"1","aciklama":null},{"id":"14","menu_id":"3-3","soru":"<p>I. denizde, yukar\u0131dan gelen \u0131\u015f\u0131\u011fa<\/p><p>II. kar\u0131\u015fmas\u0131n\u0131 sa\u011flayarak<\/p><p>III. sa&ccedil;t\u0131\u011f\u0131 \u0131\u015f\u0131k, hayvan\u0131 akvaryumda<\/p><p>IV. g&ouml;r&uuml;n&uuml;r k\u0131l\u0131yor ancak<\/p><p>V. m&uuml;rekkep bal\u0131\u011f\u0131n\u0131n bir t&uuml;r&uuml;n&uuml;n<\/p><p>VI. ona bir g&ouml;r&uuml;nmezlik perdesi olu\u015fturuyor<\/p><p><strong>Yukar\u0131daki s&ouml;zler anlaml\u0131 ve kurall\u0131 bir c&uuml;mle olu\u015fturacak bi&ccedil;imde s\u0131raland\u0131\u011f\u0131nda hangisi ba\u015ftan &uuml;&ccedil;&uuml;nc&uuml; olur?<\/strong><\/p>","a":"I","b":"II","c":"III","d":"IV","e":"V","cevap":"4","aciklama":null},{"id":"15","menu_id":"3-3","soru":"<p>I. Bir ba\u015fka deyi\u015fle ergin olmay\u0131\u015f h&acirc;li, akl\u0131n\u0131 ba\u015fkas\u0131n\u0131n k\u0131lavuzlu\u011fu ve yard\u0131m\u0131 olmaks\u0131z\u0131n kullanma kararl\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131 ve y&uuml;reklili\u011fini g&ouml;sterememektir.<\/p><p>II. Nitekim Kant&rsquo;a g&ouml;re insan\u0131n kendi akl\u0131n\u0131 kullanma yetkisini ba\u015fkas\u0131na devretmesi, bireyin kendisine ve dolay\u0131s\u0131yla topluma kar\u015f\u0131 i\u015fledi\u011fi en b&uuml;y&uuml;k su&ccedil;lardan biridir.<\/p><p>III. Bu ergin olmay\u0131\u015f durumu ise insan\u0131n kendi akl\u0131n\u0131 bir ba\u015fkas\u0131n\u0131n k\u0131lavuzlu\u011funa ba\u015fvurmaks\u0131z\u0131n kullanmay\u0131\u015f\u0131d\u0131r.<\/p><p>IV. Bu su&ccedil;tan ar\u0131nmak i&ccedil;in &ldquo;Akl\u0131n\u0131 kullanma cesaretini g&ouml;ster!&rdquo; s&ouml;z&uuml; ayd\u0131nlanman\u0131n parolas\u0131 olmaktad\u0131r.<\/p><p>V. Ayd\u0131nlanma, insan\u0131n kendi hatas\u0131yla d&uuml;\u015fm&uuml;\u015f oldu\u011fu ergin olmama durumundan kurtulmas\u0131d\u0131r.<\/p><p><strong>Yukar\u0131daki c&uuml;mleler anlaml\u0131 bir b&uuml;t&uuml;n olu\u015fturacak bi&ccedil;imde s\u0131raland\u0131\u011f\u0131nda hangisi ba\u015ftan d&ouml;rd&uuml;nc&uuml; olur?<\/strong><\/p>","a":"I","b":"II","c":"III","d":"IV","e":"V","cevap":"2","aciklama":null},{"id":"16","menu_id":"3-3","soru":"<p>I. Ayn\u0131 payeyle &ouml;d&uuml;llendirilen o\u011flu Mehmed Muhiddin Efendi ve torunu Ali Muhiddin derken 239 y\u0131ll\u0131k Hac\u0131 Bekir efsanesi do\u011fmu\u015f.<\/p><p>II. T&uuml;rk \u015fekerinin &ouml;nce memlekete, sonra da d&uuml;nyaya yay\u0131lmas\u0131nda akla ilk gelen ki\u015filerdendir Hac\u0131 Bekir Efendi.<\/p><p>III. Sonra tar&ccedil;\u0131nl\u0131, g&uuml;ll&uuml;, portakall\u0131, limonlu, sak\u0131zl\u0131 akideleri ve lokumlar\u0131 bu d&uuml;kk&acirc;nda tan\u0131tm\u0131\u015f &ccedil;evresine.<\/p><p>IV. Kastamonu&rsquo;nun Ara&ccedil; il&ccedil;esinden \u0130stanbul&rsquo;a gelerek 1777 y\u0131l\u0131nda Bah&ccedil;ekap\u0131&rsquo;da &ouml;nce k&uuml;&ccedil;&uuml;c&uuml;k bir d&uuml;kk&acirc;n a&ccedil;makla ba\u015flam\u0131\u015f i\u015fe.<\/p><p>V. &Ccedil;e\u015fit &ccedil;e\u015fit tatlar\u0131n \u015f&ouml;hreti saraya ula\u015f\u0131nca da Hac\u0131 Bekir&rsquo;e saray\u0131n &ldquo;\u015fekerciba\u015f\u0131l\u0131k&rdquo; unvan\u0131 verilmi\u015f.<\/p><p><strong>Yukar\u0131daki c&uuml;mleler anlaml\u0131 bir b&uuml;t&uuml;n olu\u015fturacak bi&ccedil;imde s\u0131raland\u0131\u011f\u0131nda hangisi ba\u015ftan ikinci olur?<\/strong><\/p>","a":"I","b":"II","c":"III","d":"IV","e":"V","cevap":"4","aciklama":null},{"id":"17","menu_id":"3-3","soru":"<p>I. Yak\u0131n gelecekte deniz seviyesinde &ouml;ng&ouml;r&uuml;len y&uuml;kselme d&uuml;nyan\u0131n bir&ccedil;ok \u015fehrini ve tar\u0131msal alan\u0131n\u0131 sular alt\u0131nda b\u0131rakacak belki de.<\/p><p>II. End&uuml;striyel &uuml;retim sebebiyle sal\u0131nan karbondioksit ve benzeri gazlar\u0131n yaratt\u0131\u011f\u0131 &quot;sera etkisi&quot;nin iklimi etkiledi\u011fi ve d&uuml;nyada \u0131s\u0131n\u0131n artmas\u0131na neden oldu\u011fu baz\u0131 verilerle g&ouml;steriliyor.<\/p><p>III. &Ouml;rne\u011fin, 2013 y\u0131l\u0131nda atmosferdeki karbondioksit miktar\u0131 400 ppm (milyondaki partik&uuml;l miktar\u0131) seviyesine ula\u015ft\u0131 ve h&acirc;l&acirc; 450 ppm seviyesini ge&ccedil;mesini &ouml;nleyecek politikalar ortada yok.<\/p><p>IV. 2009&#39;da Kopenhag&#39;da yap\u0131lan s&ouml;zle\u015fme gere\u011fi, \u0131s\u0131 art\u0131\u015f\u0131n\u0131 2&deg;C&#39;de s\u0131n\u0131rlama hedefine ula\u015fmak bu durumda pek m&uuml;mk&uuml;n de\u011fil ve olas\u0131 sonu&ccedil;lar kap\u0131da.<\/p><p>V. \u0130nsan faaliyetlerinin d&uuml;nyay\u0131 k&uuml;resel &ouml;l&ccedil;ekte de\u011fi\u015ftirdi\u011fi alanlar\u0131n ba\u015f\u0131nda iklim geliyor.<\/p><p><strong>Yukar\u0131da numaralanm\u0131\u015f c&uuml;mlelerin anlaml\u0131 bir b&uuml;t&uuml;n olu\u015fturacak bi&ccedil;imde s\u0131ralanmas\u0131 i&ccedil;in hangilerinin birbiriyle yer de\u011fi\u015ftirmesi gerekti\u011fini bulunuz.<\/strong><\/p>","a":"I ve II ","b":"I ve V","c":"II ve V","d":"III ve IV ","e":"IV ve V","cevap":"2","aciklama":null},{"id":"18","menu_id":"3-3","soru":"<p>I. Kendisine entelekt&uuml;el dedi\u011fimiz insanlar\u0131n modern zamanlarda ortaya &ccedil;\u0131kt\u0131\u011f\u0131 &ccedil;ok duyulan bir kli\u015fedir.<\/p><p>II. S&ouml;yledikleri ve yapt\u0131klar\u0131 referans olarak al\u0131n\u0131r, kamusal vicdan\u0131n sesi olduklar\u0131 d&uuml;\u015f&uuml;n&uuml;l&uuml;r.<\/p><p>III. &Ccedil;&uuml;nk&uuml; \u015fimdi kar\u015f\u0131m\u0131zda birbirini fiziksel olarak tan\u0131maya dayal\u0131 dar gruplar\u0131 a\u015fan ulusal bir kamusal alan mevcuttur.<\/p><p>IV. T\u0131pk\u0131 futbolcular veya pop y\u0131ld\u0131zlar\u0131 gibi entelekt&uuml;el de bu alan\u0131n akt&ouml;r&uuml;d&uuml;r.<\/p><p>V. Modernlik, medyan\u0131n varl\u0131\u011f\u0131na ko\u015fut olarak, entelekt&uuml;eli de yaratm\u0131\u015f g&ouml;r&uuml;nerek bu kli\u015feyi desteklemektedir.<\/p><p>VI. Dolay\u0131s\u0131yla ulusal bir kamu alan\u0131n\u0131n olu\u015fmad\u0131\u011f\u0131 d&ouml;nemlerde entelekt&uuml;elin de var olamayaca\u011f\u0131, mant\u0131kl\u0131 bir &ouml;nerme olarak s\u0131k&ccedil;a &ouml;ne s&uuml;r&uuml;l&uuml;r.<\/p><p><strong>Yukar\u0131daki&nbsp;numaralanm\u0131\u015f c&uuml;mlelerin anlaml\u0131 bir b&uuml;t&uuml;n olu\u015fturacak bi&ccedil;imde s\u0131ralanmas\u0131 i&ccedil;in hangilerinin birbiriyle yer de\u011fi\u015ftirmesi gerekti\u011fini bulunuz.<\/strong><\/p>","a":"I ve II","b":"I ve V","c":"II ve III","d":"III ve VI","e":"II ve V","cevap":"5","aciklama":null},{"id":"19","menu_id":"3-3","soru":"<p>I. Uluslararas\u0131 Do\u011fal Hayat\u0131 Koruma Birli\u011fi, d&uuml;nyada nesli en fazla tehdit alt\u0131nda olan memeli grubun lemurlar oldu\u011funu a&ccedil;\u0131klad\u0131.<\/p><p>II. Ge&ccedil;ti\u011fimiz ay yap\u0131lan toplant\u0131da 103 lemur t&uuml;r&uuml;nden 23&#39;&uuml;, soyu t&uuml;kenmekte olan hayvanlar kategorisine al\u0131nd\u0131.<\/p><p>III. Madagaskar&#39;daki ormanlar\u0131n tahrip edilmesi ve Afrika&#39;n\u0131n Hint Okyanusu k\u0131y\u0131lar\u0131ndaki politik karga\u015fa, bu hayvanlar\u0131n korunmas\u0131yla ilgili etkili bir &ouml;nlem al\u0131nmas\u0131n\u0131 engelliyor.<\/p><p>IV. H&acirc;lbuki iki y\u0131l &ouml;nce yap\u0131lan K&uuml;resel Memeliler Konferans\u0131&#39;nda lemur t&uuml;rlerinden sadece 8&#39;i soyu t&uuml;kenmekte olan hayvanlar kategorisindeydi.<\/p><p>V. &Ouml;zellikle yiyecek olarak avlanmalar\u0131 da nesillerinin h\u0131zla t&uuml;kenmesindeki en b&uuml;y&uuml;k tehditlerden biri olarak kar\u015f\u0131m\u0131za &ccedil;\u0131k\u0131yor.<\/p><p><strong>Yukar\u0131daki&nbsp;numaralanm\u0131\u015f c&uuml;mlelerin anlaml\u0131 bir b&uuml;t&uuml;n olu\u015fturacak bi&ccedil;imde s\u0131ralanmas\u0131 i&ccedil;in hangilerinin birbiriyle yer de\u011fi\u015ftirmesi gerekti\u011fini bulunuz.<\/strong><\/p>","a":"I ve III ","b":"I ve V ","c":"III ve IV","d":"II ve IV","e":"III ve V","cevap":"3","aciklama":null}]